<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Relu</title>
        <link>http://localhost:3000/</link>
        <description>Reluの個人ブログ・技術記事</description>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Aug 2025 05:24:54 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ja</language>
        <copyright>All rights reserved 2024, Relu</copyright>
        <atom:link href="http://localhost:3000/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <item>
            <title><![CDATA[ピクセルパーフェクトの奥にある本質を見よう]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/j7yurk3hnw9o</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/j7yurk3hnw9o</guid>
            <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 05:24:54 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[数年前プチ論争になったこの話題。火の消えた頃合いを見計らって今回はピクセルパーフェクトについて自分の考えるところを書いていきたいと思います。話を進めるうえでの前提ピクセルパーフェクトの定義ここでは「デザイナーが作成したデザインカンプに対して1pxの誤差もなく実装がされること」をピクセルパーフェクトとして話を進めたいと思います。事業形態ここでは「自社でサービスを展開、開発を行っている」ことを前提にし...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>数年前プチ論争になったこの話題。火の消えた頃合いを見計らって今回はピクセルパーフェクトについて自分の考えるところを書いていきたいと思います。</p><h2 id="h679726aafd">話を進めるうえでの前提</h2><h3 id="h60c2b6169b">ピクセルパーフェクトの定義</h3><p>ここでは「デザイナーが作成したデザインカンプに対して1pxの誤差もなく実装がされること」をピクセルパーフェクトとして話を進めたいと思います。</p><h3 id="hd372ed60f5">事業形態</h3><p>ここでは「自社でサービスを展開、開発を行っている」ことを前提にしたいと思います。Web制作会社など「案件を受注して納品することがゴール」としている企業を前提としてしまうと、成果物に対して明確な要件があるのでその場合はクライアントが「ピクセルパーフェクトじゃないと受け取れません」と言えばそこで話は終わりなので、自社開発をしている企業を前提にします。</p><h2 id="hee901d62a8">ピクセルパーフェクトに実装するということ</h2><p>自分はフロントエンドエンジニアで、業務ではデザイナーさんが作ってくれたデザインカンプをもとにコーディングをしています。デザイナーさん側もリソースは有限なのでデザインカンプは多くてもスマホ、タブレット、PCの3パターンくらいです。一方で令和となったこの時代、ユーザーが使うデバイス、画面サイズ、ブラウザは多岐にわたります。そんな中、渡されたデザインカンプをもとに我々エンジニアは実装をするわけですが、前述の通りユーザーがその画面を見る環境というのは様々でなので、エンジニア的にはデザインカンプがスマホ（480px）、タブレット（768px）、PC（1024px）というサイズで渡されたとしても「500pxのときは？2560pxのときは？」など画面サイズが連続的な値をとる以上それに耐えられるような実装にするわけです。これはつまり、各要素に対して柔軟な値を指定することになるのでサイズを固定値で指定するようなピクセルパーフェクトの考え方とは相性が悪いということになります。</p><h2 id="h7595b3d681">ピクセルパーフェクトじゃないって怒られるケース</h2><p>これまでの話だけだと「ピクセルパーフェクト何がそんなに不都合なの？」と思われてしまうので具体例とともに説明したいと思います。</p><p>今回作成するのは Figma で作成された以下のコンポーネントです。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/856d351358d748979fd95fca3051cbf2/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%203.22.32.png" alt="デザインカンプの画像" width="1920" height="1006"></figure><p>ちょっと上手くSS撮れなかったので必要な情報をピックアップすると</p><ul><li>テキストサイズ : 16px</li><li>line-height : 1.3</li><li>padding : 上下10px、左右16px</li><li>灰色の四角のサイズ : 高さ41px、幅80px</li></ul><p>という感じです。</p><p>この要件を満たすコンポーネントを実装するには以下の2パターンが考えられると思います。</p><h3 id="h7033d4703f">① padding で幅と高さを出す方針</h3><p>自分が実装するとしたらこの方針です。おそらく同じ考えの方も多いのではないでしょうか？</p><p>この方針で実装した場合はこんな感じになるかと思います。（実装例は React のコンポーネントをイメージしています）</p><div data-filename="sample1.tsx"><pre><code class="language-typescript">&lt;div
  style={{
    backgroundColor: &apos;#CACACA&apos;,
    padding: &apos;10px 16px&apos;,
    lineHeight: 1.3,
  }}
&gt;
  &lt;p&gt;テスト&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</code></pre></div><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/9dd0a78a9f514e6eb76739b8392e5335/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%203.32.07.png" alt="" width="1461" height="933"></figure><p>devtools から確認してもやりたいことはできていそうです。</p><p>ただこれをやるとデザイナーさんから「幅と高さが違いますけど。。。」と言われることがあるかと思います。</p><p>たしかに実装したグレーの四角のサイズを見てみると高さが 40.8px、幅が 79.2pxとなっていて、Figma と比較すると高さが 0.2px、幅が 0.8px ズレています。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/0e8bad85bae245568d52315dfb8d2675/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%203.43.35.png" alt="" width="209" height="245"></figure><p>エンジニア的にはデザイン通りに実装したはずがなぜこんなことが起きるのでしょうか？それは lineHeight=1.3 という値が関係しています。今回は fontSize=16px なのでハーフレディングを含めたテキストの高さは小数を含む幅になります。（参考 : <a href="https://and-ha.com/coding/line-height/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">【CSS】知っておきたい! line-heightの使い方</a>）</p><p>実際に p 要素のサイズを確認してみると小数を含むサイズがここからきていることが確認できます。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/84c0de8abe1f40e0b6cfdfe587496310/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%203.54.21.png" alt="" width="316" height="234"></figure><p>ピクセルパーフェクトを目指すにあたって高さや幅が違うのは話にならないのでエンジニアは泣く泣く別の方針で実装することになります。（この時点でデザイナーさんと話し合うべきみたいな意見は話が脱線してしまうのでスルーします）</p><p>ちなみにこれ、サイズが合わなくなるのは Figma 上でのコンポーネントの作り方も原因だと思うのですが上手く作れる方法があったら教えていただけると助かります🙏</p><h3 id="h5e3b8c63a1">② 高さと幅を固定する方針</h3><p>今回は幸いなことに上下、左右の padding がそれぞれ同じなので高さと幅を固定してその上下左右中央にテキストを置けば要件は満たされるという考え方です。</p><div data-filename="sample2.tsx"><pre><code class="language-typescript">&lt;div
  style={{
    backgroundColor: &apos;#CACACA&apos;,
    display: &apos;grid&apos;,
    placeItems: &apos;center&apos;,
    height: &apos;41px&apos;,
    width: &apos;80px&apos;,
    lineHeight: 1.3,
  }}
&gt;
  &lt;p&gt;テスト&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</code></pre></div><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/823b1c3cf67d4849a6e1595739b38613/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%204.13.09.png" alt="" width="1411" height="932"></figure><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/dee0c7c46ad44fac85ff11ec67c3b768/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%204.19.18.png" alt="" width="245" height="218"></figure><p>サイズはバッチリです。</p><p>ただこれも p 要素が小数を含む値になっているのは変わらないので厳密にはピクセルパーフェクトの実装になっていません。この場合はデザインカンプ上の padding にあたる「四角の枠線からテキストまでの距離」が違います。ただ自分の経験上、この問題点はデザイナーさんからはかなりの確率でスルーされます。なぜならこのコンポーネントには padding という概念がないためその値を確認できないからです。1 px にも満たないような誤差は視覚的には判別が難しいので誰もそれに気付かずチェックを通過してしまうのです。</p><p>まぁ、何はともあれ高さと幅がデザインカンプと一致したので「ピクセルパーフェクトで実装できました」となるかと思います。</p><h2 id="h047ae81a77">ピクセルパーフェクトで UI が崩壊するケース</h2><p>鋭い方はもう分かっているかと思いますが、先ほど大団円を迎えた②の実装だと簡単に UI が崩壊してしまいます。</p><h3 id="hc691a44c00">テキスト幅が予想を超えるケース</h3><p>これはテキストが何らかの影響によって親要素（今回で言うグレーの四角）のサイズを超えたときに UI が崩壊します。「今回のコンポーネントだとテキストは固定だし、テキスト幅が親要素を超えることなんてある？」と思う方もいるかもしれませんが、自分が経験した例だと Windows だと UI が崩れるというのがありました。デザインカンプでは Mac で使われるヒラギノフォントが使われていて開発も Mac で行っているためそのままピクセルパーフェクトで実装、Windows だとメイリオフォントが使われていて、メイリオの方がテキストの横幅が大きいためテキストが親要素に収まらず UI 崩れが発生したケースです。親要素はピクセルパーフェクトのために高さと幅が固定値で固定されているため子要素に合わせて柔軟にサイズを変えることができないんですよね。</p><p>以下は無理矢理テキストが親要素を超える状態を作ってみた例です。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/49e676a6e4a34eb0bd131fa2b0be4924/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%2013.28.42.png" alt="" width="1409" height="932"></figure><p>今回のケースだとグレーの四角にそこそこの大きさがあるため2行の表示まで耐えられるようになっていますが、3行目以降はテキストが親要素からはみ出して UI が崩れてしまっています。仮に親要素が子要素に対してギリギリの大きさでデザインが作られていた場合は前述のようにフォントによる違いから少し文字サイズが大きくなってテキストが改行されてしまっただけでもうアウトです。</p><h3 id="hb2622ac0ed">じゃあどうするの？</h3><p>今回のようなケース、テキストが可変だと「テキストが長くなった場合はどう表示する？」みたいな会話が行われますが、固定テキストに対してこのような会話が行われることは稀だと思います。そこまで確認していたらキリがないので。なのでどうしても「デザインカンプを再現しつつ、様々な表示に耐えられるような実装にする」という「エンジニアがよしなに実装する部分」というのが出てきます。</p><p>じゃあ今回のケースを「よしなに実装」した場合どうなるのかと言うと、① の padding で幅と高さを出す方針で実装することになります。この方針だと子要素のサイズに応じて親要素のサイズが決まるので致命的な UI 崩れは回避できます。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/2cd1011eb1094f7ab1fcf95f81148589/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202025-04-29%2013.51.11.png" alt="" width="1399" height="931"></figure><p>親要素に maxWidth を指定しなければ横に長くなりますし、指定すればその幅で改行されて縦に長くなります。ただ、いずれもテキストがグレーの四角の中に収まっています。</p><h3 id="he7de7bd07e">でもこれってさぁ、、、</h3><p>そう、UI が崩れにくい padding を指定する実装ですが、これは序盤に示したように幅と高さがデザインカンプと違う（ピクセルパーフェクトではない）実装なのです。このままでは二兎を追う者は一兎をも得ず状態です。</p><h2 id="h678777b2cf">ピクセルパーフェクトは大事だけど大事じゃない</h2><p>開発者がピクセルパーフェクトを意識して実装をするのは大事です。なんか、ピクセルパーフェクト論争のときに「ピクセルパーフェクトじゃなくて良い = それっぽい見た目になっていれば margin とか適当でも良い」みたいな事を言う人がいますが、ああいう系の話は論外だと思っていて、今回みたいに「ユーザー環境由来の不測の事態にも耐えられるような実装にしたときに生じるデザインカンプとのズレ」についての話だと思っています。基本はピクセルパーフェクトです。</p><p>ただ、実装をデザイナーさんたちとレビューするときにピクセルパーフェクト的な観点を入れてレビューするのはあまり良くないと思っています。レビュー時に注目するべき点は「デザイナーの意図が満たされた実装になっているか」ということです。今回の例だと「グレーの四角に対してテキストをどこに配置したいか」が論点になるのかなと思います。おそらく今回は、「四角のサイズとテキストサイズがピッタリだと余白がなくなるのでテキストが見辛くなる。なので padding をとってテキストを見やすくしたい」という意図があると思うので、その意図が満たされていれば小数点以下のサイズの違いというのはどうでも良く、今回の場合は UI 崩れを起こしにくい padding を使った実装の方が良いという結論になるかと思います。ピクセルパーフェクトの作品をユーザーに届けるのが目標ではなく、ユーザー視点でレビューが行えると良いですね。特に実装成果物に対してのレビューは。</p><h2 id="h3bcda3e6b0">最後に</h2><p>最初にも言いましたが、令和となったこの時代、ユーザーが使うデバイス、画面サイズ、ブラウザは多岐にわたります。そんな中でピクセルパーフェクトに拘って細かくピクセル数を指定することは思わぬ UI 崩れを招いてしまいます。ピクセル数を固定すればするほど画面としての柔軟性はなくなってしまうので、以下のような観点からピクセルパーフェクトとうまく付き合うことが重要かなと思っています</p><ul><li>デザイン意図の理解：デザイナーがなぜその配置やサイズを選んだのかの背景を理解する。これによって「見た目の完全一致」より「意図の完全実現」を優先できる</li><li>コンポーネント設計段階からの協業：実装の制約をデザイン段階から共有して柔軟性を持たせたデザインと実装の両立を目指す</li><li>レビュー基準の明確化：「ピクセル単位の一致」ではなく「ユーザー体験の一貫性」を基準にレビューを行う</li></ul><p>結局のところ、ピクセルパーフェクトは目的ではなく手段の一つです。最終的にはユーザーにとって使いやすく、デザイナーの意図した体験を実現できているかが重要だと思っています。</p>]]></content:encoded>
            <category>デザイン</category>
            <category>Poem</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[なんでデザインシステムをつくるの？]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/pwzu6r9ffo60</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/pwzu6r9ffo60</guid>
            <pubDate>Sat, 05 Jul 2025 17:49:31 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[会社でデザインシステムの作成に関わることになったので、デザインシステムの必要性について調べたことをまとめていきます。デザインシステムを作るメリットデザインに一貫性が出る画面ごとにボタンのスタイルやアクセントカラーが異なっているとUX的に良くない。サービス内で使われているデザインに一貫性があると、どんな操作をすれば何が起きるかユーザーは予測しやすくなって、サービスに愛着を持ってくれる。企業のイメージ...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>会社でデザインシステムの作成に関わることになったので、デザインシステムの必要性について調べたことをまとめていきます。</p><h2 id="hf96c704567">デザインシステムを作るメリット</h2><h3 id="h30ce142443">デザインに一貫性が出る</h3><p>画面ごとにボタンのスタイルやアクセントカラーが異なっているとUX的に良くない。サービス内で使われているデザインに一貫性があると、どんな操作をすれば何が起きるかユーザーは予測しやすくなって、サービスに愛着を持ってくれる。企業のイメージカラーをアクセントカラーにしたりしてブランド力を高めるみたいなのもよく見るやつ。</p><h3 id="hd74ed9a420">コンポーネントの再利用性が高まる</h3><p>宣言的UIが当たり前の時代になったこともあり、デザインシステムを元にボタンなどの共通コンポーネントを作れば開発ではそれを使い回すことができる。共通コンポーネントが作れることで工数削減にもなる。特にプロダクトを複数抱えている企業だとプロダクト間で共通して使えるような社内向けUIライブラリを開発しているところもある（有名どころでいうと<a href="https://smarthr.design/products/components/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">SmartHR</a>）</p><p>SmartHRのデザインシステムとかStorybookに初めて出会ったとき感動してその日に<a href="https://github.com/kufu/smarthr-ui/pull/4193" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">typo修正のPR</a>出したのも良い思い出。</p><p>また、作成した共通コンポーネントはStorybookで管理、テストもできるので品質向上にもつながるというわけですね。</p><h3 id="h9b94832ed1">エンジニアとデザイナー間のコミュニケーションがスムーズになる</h3><p>デザインシステムが共通言語となることでエンジニアとデザイナー間でのコミュニケーションがやりやすくなるということですね。デザインシステムの下に画面デザインが作成されるのでデザインレビュー等の場で基準とするべきルールができ、その結果として建設的な議論ができるというわけですね。「似て非なるコンポーネント」みたいなやつが生み出されることがなくなりそう！</p><p>あとは単純にあとからPJに参画したメンバーのキャッチアップがやりやすい点もメリットだと思います。</p><h2 id="ha214098e44">まとめ</h2><p>デザインシステムはそんなに簡単に作れるものではなく、作ったあともプロダクトや時代の流れに合わせて育てていかなければならないので根気が必要ですが、UI/UXが洗練されたプロダクトはやっぱり目を引きますし、高品質なプロダクトを早いサイクルで世に出し続けるという点においても武器になるものだと思うので、自分も良いデザインシステムを作れるように頑張っていくぞい！</p>]]></content:encoded>
            <category>デザイン</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1st リリースを迎えたらエンジニアリソースはどうするべき？]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/hoxmt3wp0</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/hoxmt3wp0</guid>
            <pubDate>Sat, 05 Jul 2025 17:49:20 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[ファインディの4年にわたる技術的負債の返済を読みました。このスライドでは技術的負債が生まれてた背景として以下が挙げられています。お金がなかったので 1 回目のリリースが大事だった新規開発が優先で負債を解消するための採用ができなかった当初の仕様から大きく変わったときにそのまま機能を利用してしまったこれは、今年プロダクトの 1st リリースを迎えた自分の会社というか自分のチームにとってもドンピシャなこ...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://speakerdeck.com/ma3tk/repaying-4-years-of-technical-debt-at-findy" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">ファインディの4年にわたる技術的負債の返済</a>を読みました。</p><p>このスライドでは技術的負債が生まれてた背景として以下が挙げられています。</p><ul><li>お金がなかったので 1 回目のリリースが大事だった</li><li>新規開発が優先で負債を解消するための採用ができなかった</li><li>当初の仕様から大きく変わったときにそのまま機能を利用してしまった</li></ul><p>これは、今年プロダクトの 1st リリースを迎えた自分の会社というか自分のチームにとってもドンピシャなことでした。</p><p><br>プロダクトがリリースされていない以上、自分は会社の利益に貢献できていないわけで、言い方は悪いですがタダ飯を食べている状態です。そんな中でいち早く利益を生み出すためにできる限り早くリリースしたいと考えるわけです。しかし、1st リリースには一度にサービス丸ごと（＝ たくさんの機能）をリリースするわけなので、「これじゃ上手く動作しない...。これを修正するにはここを直して...となるとここもこうして...」みたいな感じで開発中に仕様変更が多々発生します。となるとやっぱりどうしても妥協した実装やクリティカルではないがアンチパターンと言われるような実装を仕方なくしてしまうことになります。まぁ、これはしょうがないと思っています。中身はどうあれ仕様通り動くものを作って会社の利益に貢献することが大事だなと考えているので。このあたりは自社開発の会社で働くことでより強く意識するようになりましたね。</p><p><br>さて、スライドの中では様々な技術的負債に対して改善策を挙げ、それを実施することで時間はかかったがそれらを改善することができたということですが、エンジニアの数が増えて技術的負債の解消と試作開発を同時に行える体制になったということが負債解消の要因の一つとして挙げられています。</p><h2 id="h86672c8acc">本題</h2><p>前置きが長くなってしまいましたが、ここから本題！</p><p><br><strong>1st リリースを迎えたらエンジニアリリースはどうするべき？</strong><br><br>リリースのために一時的にエンジニアリソースを業務委託等を利用して増やすのはよくあるケースだと思います。1st リリースを迎えれば一旦の目標は達成できたので業務委託を減らしてコストを減らすということも考えられるかと思います。</p><p>個人的にはエンジニアを減らすことはあまり推奨されないと思っていて、その理由として</p><ul><li>「1st リリースを迎えた = サービス完成」ではない</li><li>実装を知る人間を減らすのは危険</li></ul><p>があると考えています。</p><h3 id="h8235f0e224">「1st リリースを迎えた = サービス完成」ではない</h3><p>1st リリース段階のサービスというのは「必要最低限の機能しかない」ということが往々にしてあると思います。つまりこれからは新機能追加や既存機能改修、インシデント対応等をやっていく必要があり、1st リリース時と同程度のリソースは必要であると思っています。さらに、プロダクトを運用してみないと分からない問題も出てきます。例えば、リリース作業時間がかかるので自動化したい、パフォーマンスが悪い部分があるので改善したいなど...</p><p>これらに加えて 1st リリース開発時に不可抗力的に積み上がってしまった技術的負債の解消も行いたいわけなのでエンジニアリリースが減るのはサービスの成長の足枷になるのではと考えています。</p><h3 id="he1e0dd0b22">実装を知る人間を減らすのは危険</h3><p>1st リリース開発というのは前述の通り仕様変更やそれに伴う「仕方無しの実装」が多々生まれてしまいます。「なんでこの実装になっているのか」という経緯含めてシステムに関する知識を蓄えて人がいなくなってしまうのはチームにとってマイナスであると思っています。どれだけ丁寧にドキュメントを作っていたとしても実際に作っていた人がいなくなるのは辛いです。実際にリファクタリングや既存機能改修では実際にその機能を担当した人がやるか少なくともレビューに入ってほしいところです。もちろんチームメンバー全員にそのあたりを共有できていれば話は別ですが、それにも多少の時間はかかります。</p><p><br>言いたいこととしては、「サービスリリースしたからチーム縮小ではなく、サービスを成長させるためにチームも成長させていきたい」ということですね。</p><p>ちなみにこの「チームも成長させていきたい」という点について少し補足すると、「技術的負債の解消と試作開発を同時に行えるエンジニアリソースをもちつつ、ゆくゆくは個々人がフロントエンドやバックエンドなど自分の担当領域を超えて開発や会話ができるようになると良い」という意味です。エンジニアリソースがない中で「チームとして成長するために個々人が分野を超えてタスクをこなせるようになろう！」だとエンジニアの負担が一気に増えてしまい良くないと思っているので、この優先順位は間違えないようにしたいですね。</p><h2 id="h3bcda3e6b0">最後に</h2><p>自分はマネジメント系の話にはどちらかと言えば興味がないのですが、今回紹介したスライドを見て個人的に思うところがあったので色々書いてみました。</p><p>1st リリースの中で積み上がった技術的負債を解消する暇がなく、そのようなコードの上に新機能のコードが積まれていきそれが繰り返されていく...開発者としては心地悪いですし、将来的なデリバリー速度の低下、品質の低下にも繋がってしまいます。</p><p>ただこれに全員が気づくのはもう少し未来の話で、スライドでも言及されていましたが、手遅れな展開になる前に「開発もしつつ、少しずつ技術的負債の解消もしていく」ことが必要だと思っています。そのためにも 「1st リリースを迎えたから今後の機能開発は 1 st リリースよりは少なくなるしエンジニアリソースを減らしても大丈夫だろう」という考えは捨てて「将来困らないように、新機能開発と技術的負債の解消を並行できるようにメンバーのタスクを調整しよう」と考えられるようにならきゃなと思ったという話でした。</p>]]></content:encoded>
            <category>マネジメント</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【感想】よしこさんと実践！公開Vibe Coding]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/boyr8ccdw-b</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/boyr8ccdw-b</guid>
            <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 17:09:04 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[https://findy-tools.connpass.com/event/357113/こちらにオンライン参加したときの感想文！まず最初に、自分のVibe Codingの現状はこんな感じGithub Copilot: 登場してすぐ会社で導入されて一番最初使ってた。会話のキャッチボールが不得意な印象であまり使うことはなかったし、今は全然使ってないCursor: Proを個人課金して使ってる。Ch...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://findy-tools.connpass.com/event/357113/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://findy-tools.connpass.com/event/357113/</a></p><p>こちらにオンライン参加したときの感想文！</p><p>まず最初に、自分のVibe Codingの現状はこんな感じ</p><ul><li>Github Copilot: 登場してすぐ会社で導入されて一番最初使ってた。会話のキャッチボールが不得意な印象であまり使うことはなかったし、今は全然使ってない</li><li>Cursor: Proを個人課金して使ってる。ChatのUXは群抜けで良い。個人的主力！</li><li>Devin: 業務でちょっと使ってる。Coding Agent全般に言えるけどフロントエンドの修正タスクは不得意なようで自分でやったほうが早いことがしばしば。バックエンド実装もテストの修正も必要なタスクだと一気にポンコツになる。実装の土台を作ってもらって残りの2割をこっちが完成させるみたいな使い方</li><li>Claude Code: 最近使い始めた。Cursor AgentよりPJ全体のコードを見て実装してくれている感があって実装の精度が高い気がする。軌道修正がしやすいDevinって感じで、Claude Codeなしの生活は考えられなくなってる</li></ul><h2 id="ha95c3661a5">イベントから得た知見</h2><h3 id="hcaea276446">壁打ちはo3でやる</h3><p>これは使用モデルの話。自分は sonnet 4で壁打ちもやっちゃう派。ただo3の検索能力はたしかに凄いのでo3と壁打ちするのもありだと思った！PJの既存実装を加味したコンポーネント設計とかどんな回答してくれるのか楽しみ！</p><p>あとは、単純にやりたいことを伝えるのが大事ってのも「なるほどな」ってなった。自分は実装をある程度組み立ててから「これってどう？他に良さそうな方法ある？」みたいなペアプロっぽい使い方をしていたけど、「目的（これがメイン）、必須要件（これ補足）、任意要件（これも補足）」みたいな感じでタスクを投げるのが完全自立型Coding Agentを使いこなす上で大事だなって感じた。</p><h3 id="h30b79306fc">まずはPlan Modeで実装方針計画を立てる</h3><p>自分は「タスク投げる → 作業結果を見る → 気になるところを修正依頼」って使い方をすることが多くて、この後から細々修正させるのってAI的にはあまり得意分野じゃないっぽくて結局うまくいかないことが多い。なので、最初に実装方針の認識を合わせて実装してもらうのはすごい大事に感じた。「途中までAIに実装してもらって完成は人間がやる」ってのが実務レベルの複雑な実装を伴う作業だと良いと感じていて、「じゃあとりあえずここまで実装して」みたいなこともやりやすそうって感じた。</p><h3 id="he225b84c92">コミットは適宜やったほうがいい</h3><p>「中途半端な成果物をコミットしたくないから、完成までコミットしない」っていうのはやめたほうがいいと思った。AIに実装してもらって修正やリファクタリングをしてもらう前にとりあえずコミットしたほうがいい。「このチャットのときのコードに戻して」みたいな事はできないので細かなコミットは大事！コミットはAIにやらせても自分がやっても良いとのこと。自分は自分でコミット管理したい派！</p><h3 id="hd943b243c8">リファクタリングも都度都度やってもらったほうがいい</h3><p>わかる。実装完了してからリファクタリングやらせると大体デグレする。挙句の果てには関係ないコードまでまとめてリファクタリングしだすのでこの辺りの制御は大変。修正範囲が小さいうちからやらせたほうがいい。</p><h2 id="h3bcda3e6b0">最後に</h2><p>Claude Codeを使い始めて数週間という自分にはまだ「AIとペアプロをする」という一昔前のコーディングスタイルが残っていて、今回のイベント参加で完全自立型Coding Agentに対するコーディングの考え方がより深まった気がする。他にもMCPやRulesの整備等AIの力をもっと引き出せるように勉強、試行錯誤しないといけないことが多くある。ちょっと前まではこういう方面の勉強をしないといけなくなる日が来るなんで全然思ってなかった。すごい時代になったね！</p>]]></content:encoded>
            <category>感想文</category>
            <category>AI</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Qwik から Next.js に移行しました]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/4iie-4pd23tp</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/4iie-4pd23tp</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 15:39:46 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[1年前くらいに「Qwik でサイトをリニューアルしました！」みたいなこと書いてましたが、Next.js に書き換えました。変わったのはQwik → Next.js（PPR採用）デプロイ先が Cloudflare Pages -> Vercelです。PPR は現状意味がありませんが、個人アカウントと会社のテックブログ用アカウントで Zenn に記事を投稿しているので、API を自作してその2つのアカ...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>1年前くらいに「Qwik でサイトをリニューアルしました！」みたいなこと書いてましたが、Next.js に書き換えました。</p><p>変わったのは</p><ul><li>Qwik → Next.js（PPR採用）</li><li>デプロイ先が Cloudflare Pages -&gt; Vercel</li></ul><p>です。PPR は現状意味がありませんが、個人アカウントと会社のテックブログ用アカウントで Zenn に記事を投稿しているので、API を自作してその2つのアカウントの記事をこちらのサイトでも一覧表示できたらな...と考えているので採用しています。</p><h2 id="h9c3475603c">なんで Qwik やめたの？</h2><p>Qwik をやめて Next.js に移行した理由ですが、</p><p><strong>「Next.js の最新機能を試せる場がほしかったから」</strong></p><p>これに尽きます。</p><p>Next.js の進化は凄まじいです。賛否両論ありつつも現在のフロントエンド界に変革をもたらし続けています。業務では Next.js を使っていますが Pages Router を採用しているので App Router の機能や React Server Component を扱う機会はありません。色々な機能がリリースされるたびに playground 的なものを作って触るでも良いのですが、 ある程度の規模のあるコードの中で使ったほうが色々気付ける点があると思うので、その場所としてこのサイトを使うことにしました。特にReact Server Component を使ったコンポーネント設計なんてこれくらいの規模で色んなコンポーネント扱うシーンじゃないと肌感得られないと思うので。</p><p>加えて、Next.js を採用している企業は多く、Pages Router を採用しているなら現職の経験がフルに活かせる、App Router を採用しているならここでの自己学習で少しはカバーできると思うので、自身のスキルスタックを考えてもこの決断の方が良いのかなと思っています（市場価値があるエンジニアになる的な意味で）</p><p>とはいえ、もともとは Qwik でサイト作るくらいなので、新しい技術を試すことが好きです。フレームワーク系は特に色々触っていて、最近では <a href="https://brisa.build/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Brisa</a> で遊びました。ただ、ここは Next.js の実験場になってしまったので、ここで試せないことは別の場所で触ってみて Zenn のスクラップに記録してく方針にしようかなと思っています。「〇〇はチュートリアル程度のことはやってみたけど、〇〇って感じでした！」みたいなことが言えるレベルで良いのかなと思っています。</p><h2 id="ha214098e44">まとめ</h2><p>まぁ、色々書きましたが気持ちの裏には「エンジニア市場的に価値のある知識をもう少し付けたほうがいいかな？」という思いがあります。</p><p>Qwik 自体は開発者体験も良くて方向性も「理論値上最強」みたいな感じで個人的にお気に入りなので、今後も動向は追っていきたいと思います！</p>]]></content:encoded>
            <category>Poem</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Qwik City製ブログのコードブロックにシンタックスハイライトを導入してみた]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/11yvmw0pn</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/11yvmw0pn</guid>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 03:29:29 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[当ブログのコードブロックにシンタックスハイライトが適用されておらず、イケてない感じだったので、シンタックスハイライトを導入してみました。導入を試みるにあたって Qwik or Qwik City で検索してヒットしたもののコピペだけではうまくいかず、自分で修正する必要があったので、今回はその内容を備忘録的にまとめたいと思います。前提Qwik v1.5.1CMS に microCMS を使用micr...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>当ブログのコードブロックにシンタックスハイライトが適用されておらず、イケてない感じだったので、シンタックスハイライトを導入してみました。</p><p>導入を試みるにあたって Qwik or Qwik City で検索してヒットしたもののコピペだけではうまくいかず、自分で修正する必要があったので、今回はその内容を備忘録的にまとめたいと思います。</p><p><br><strong>前提</strong></p><ul><li>Qwik v1.5.1</li><li>CMS に microCMS を使用</li><li>microcms-js-sdk を使用してコンテンツを取得している</li></ul><p>ということで、検索してヒットした <a href="https://rowberry.dev/blog/qwik-code-block-component/" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Creating a Custom &apos;code-block&apos; Builder Component with QWIK</strong></a><strong> </strong>を参考に実装したコードがこちらです。</p><p>まずはコンポーネントのコードから。</p><div data-filename="post.tsx"><pre><code class="language-typescript">import { component$, useSignal, useTask$ } from &apos;@builder.io/qwik&apos;
import rehypeHighlight from &apos;rehype-highlight&apos;
import rehypeParse from &apos;rehype-parse&apos;
import rehypeSanitize from &apos;rehype-sanitize&apos;
import rehypeStringify from &apos;rehype-stringify&apos;
import { unified } from &apos;unified&apos;

type Props = {
  postContent: string
}

const highlight = async (content: string) =&gt; {
  const regex = /(&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-.*?&quot;&gt;[\s\S]*?&lt;\/code&gt;&lt;\/pre&gt;)/g
  let match
  const matches = []

  while ((match = regex.exec(content)) !== null) {
    matches.push(match[1])
  }

  for (const match of matches) {
    const matchLanguage = match.match(/language-(.*?)&quot;/)
    const language = matchLanguage ? matchLanguage[1] : &apos;plaintext&apos;

    const file = await unified()
      .use(rehypeParse, { fragment: true })
      .use(rehypeSanitize)
      .use(rehypeHighlight)
      .use(rehypeStringify)
      .process(`&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-${language}&quot;&gt;${match}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;`)

    const highlighted = String(file)
    content = content.replace(match, highlighted)
  }
  return content
}

export default component$(({ postContent }: Props) =&gt; {
  const highlightedContent = useSignal(&apos;&apos;)
  useTask$(async () =&gt; {
    if (!postContent) return
    const content = await highlight(postContent)
    highlightedContent.value = content
  })

  return &lt;div dangerouslySetInnerHTML={highlightedContent.value}&gt;&lt;/div&gt;
})</code></pre></div><p>内容について簡単に説明すると、<code>highlight</code>関数を使用してHTML文字列内の<code>&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-...&quot;&gt;...&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</code>形式のコードブロックをハイライトします。この関数は、正規表現を使用して該当するコードブロックを見つけ、それぞれのブロックに対して<code>unified</code>ライブラリを使用してパース、サニタイズ、ハイライト、文字列化の処理を行います。</p><p style="text-align: start"><code>unified</code>ライブラリは、<code>rehypeParse</code>、<code>rehypeSanitize</code>、<code>rehypeHighlight</code>、<code>rehypeStringify</code>といったプラグインを使用してこれらの処理を行います。これによって、安全にHTMLをパースし、サニタイズ（XSS攻撃を防ぐため）、ハイライトし、再度文字列化することができます。</p><p style="text-align: start">最後に、<code>highlight</code>関数はハイライトされたHTML文字列を返します。この文字列は、<code>dangerouslySetInnerHTML</code>プロパティを使用してブログ記事のコードブロックに適用されます。</p><p style="text-align: start">参考サイトのコードから追加した点は「該当のコードブロックを見つける処理」の追加です。正規表現を使って愚直に対象のコードブロックをシンタックスハイライト用のクラスが追加されたコードブロックに置き換えています。</p><p style="text-align: start"><br>さて、コードブロックの生成が完了したので、最後に CSS の追加をしてすべて完成になります。CSS の追加は参考サイトにあるように好みの highlight.js のCSS ファイルを CDN 経由で読み込んでも良いですし、個別にダウンロードして中身をプロジェクトで使用している CSS ファイルに転記しても良いと思います。以下は CDN 経由で読み込む例です。</p><div data-filename="root.tsx"><pre><code class="language-typescript">import { component$ } from &apos;@builder.io/qwik&apos;
import { QwikCityProvider, RouterOutlet, ServiceWorkerRegister } from &apos;@builder.io/qwik-city&apos;
import { RouterHead } from &apos;./components/router-head/router-head&apos;

import &apos;@fontsource/overpass/400.css&apos;
import &apos;@fontsource/overpass/600.css&apos;
import { css } from &apos;~/styled-system/css&apos;
import &apos;./global.css&apos;

export default component$(() =&gt; {
  return (
    &lt;QwikCityProvider&gt;
      &lt;head&gt;
        &lt;meta charSet=&apos;utf-8&apos; /&gt;
        &lt;link href=&apos;/manifest.json&apos; rel=&apos;manifest&apos; /&gt;
        &lt;link
          href=&apos;https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/highlight.js/11.8.0/styles/base16/summerfruit-dark.min.css&apos;
          rel=&apos;stylesheet&apos;
        /&gt;
        &lt;RouterHead /&gt;
        &lt;ServiceWorkerRegister /&gt;
      &lt;/head&gt;
      &lt;body class={css({ bg: &apos;#fde047&apos; })} lang=&apos;ja&apos;&gt;
        &lt;RouterOutlet /&gt;
      &lt;/body&gt;
    &lt;/QwikCityProvider&gt;
  )
})</code></pre></div><p>ちなみに使えるシンタックスハイライトのスタイル一覧は<a href="https://cdnjs.com/libraries/highlight.js" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">こちら</a>にあります！</p><p>以上です。</p>]]></content:encoded>
            <category>Qwik</category>
            <category>TypeScript</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[サイトをリニューアルしました！]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/renewal-my-portfolio-site</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/renewal-my-portfolio-site</guid>
            <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 17:49:55 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[この度サイトをリニューアルしました...と言っても、見た目についてはほぼ変わらず、今回は使用技術的な意味で大幅リニューアルというかリプレイスしました。使用技術今回採用したものは以下の通りです。QwikPanda CSSmicroCMSCloudflare Pages上記のうちQwikとPanda CSSについてはまだ馴染みが薄い方もいると思うので、まずは簡単に特徴を説明したいと思います。Qwikと...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>この度サイトをリニューアルしました...と言っても、見た目についてはほぼ変わらず、今回は使用技術的な意味で大幅リニューアルというかリプレイスしました。</p><h2 id="h48162eced8">使用技術</h2><p>今回採用したものは以下の通りです。</p><ul><li><a href="https://qwik.builder.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Qwik</a></li><li><a href="https://panda-css.com" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Panda CSS</a></li><li><a href="https://microcms.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">microCMS</a></li><li><a href="https://www.cloudflare.com/ja-jp/developer-platform/pages" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Cloudflare Pages</a></li></ul><p>上記のうちQwikとPanda CSSについてはまだ馴染みが薄い方もいると思うので、まずは簡単に特徴を説明したいと思います。</p><h2 id="h4a83402ad8">Qwikとは？</h2><p>Qwikは<a href="https://www.builder.io" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">Builder.io</a>社が作成し、今年の5月にバージョン1.0がリリースされたばかりのWebフレームワークです。実際にサイトを作成する際は、ReactにとってのNext.jsのポジションにあたるQwik Cityというメタフレームワークを使用することになります。</p><h3 id="h46cfb881fc">Qwikの何がすごいの？</h3><p>Qwikの売りのひとつにページの初期表示が高速という点が挙げられます。まず、従来のフレームワークではHydrationと呼ばれる「サーバーサイドでレンダリングされたHTMLに対してイベントリスナを登録してページをリアクティブにするまでの一連の処理」がパフォーマンスに関する問題のひとつになっています。そこでQwikでは「必要なときに必要なJSファイルを取ってくる」というアプローチでHydrationの問題を解決しています。つまり、画面の初期表示時にはサーバーからHTMLファイルのみを取得し、Hydrationに使用されるJSファイルはユーザーがボタンをクリックした時などに、その操作に必要なJSファイルのみ取得されます。これによって画面初期表示時にHydration用のJSファイルを取得する必要がなくなるため、初期表示の高速化に繋がるというわけです。</p><h2 id="h11bf0c83eb">Panda CSSとは？</h2><p>Panda CSSはゼロランタイムCSS in JSライブラリです。Panda CSSではビルド時にCSSを生成してくれるので、従来の実行時にスタイルをスタイルを生成&amp;適用する方法と比較してパフォーマンスの向上が見込めます。</p><p>加えて、RSCとも互換性があり、サポートしているWebフレームワークにはQwikはもちろん、AstroやSolid.jsもあるのでトレンドに追従できている感もあって、さすが新鋭のCSSフレームワークだなという感じです。</p><h2 id="h71c8886b9a">なんでこれらの技術を採用したの？</h2><p>私は自分のポートフォリオサイトを「新しい技術の実験場」だと思っているので、とにかく新しくて自分が気になるものを採用しました。特に先に挙げたQwikとPanda CSSはどちらもページの初期表示速度を改善しようとしている点が気に入りました。サイトの表示速度は離脱率に直結しますしね。あと、Qwikはロゴがカッコいいし、Panda CSSは公式サイトのパンダが可愛いです。まぁ、正直これはアドですね。</p><p>そして、CMSはHygraphからmicroCMSに乗り換えました。日本製のCMSなので公式から出されている活用例などの記事が日本語で分かりやすく、Qwik用の記事などトレンドに敏感な感じも好印象でした。</p><p>最後にCloudflare Pagesですが、これは特に理由はないです。これまで同様Vercelか新しくCloudflareを使ってみるか...という感じだったので、「ここまできたら全部新しいやつ使ってみるか！」と思ってCloudflareにしました。</p><h2 id="h3bcda3e6b0">最後に</h2><p>サイトのリプレイスが完了した感想ですが、QwikについてはFormの扱いに少し苦戦しましたが、書いていて楽しかったです。Resumableに感動しました。Panda CSSについては開発者体験がかなり良かったです。TS製なので型が効きますし、VSCodeのコード補完もバッチリでした。</p><p>今後はリファクタリングしながらもう少し知識を深めていきたいと思います。</p><p>それでは、今回はここまでです。ではでは！</p>]]></content:encoded>
            <category>Qwik</category>
            <category>Panda CSS</category>
            <category>Development</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千里のOSS活動も一歩のテキスト修正から]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/oss-activity</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/oss-activity</guid>
            <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 10:53:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[初めてOSS活動をした話。先日daisy UIというコンポーネントライブラリの公式サイトを見ていたところ、日本語版のメインページで気になる部分がいくつかあったので、退職したてのニート期間で時間がたっぷりあったということもあり、思い切ってOSS活動をすることにしました。やったこと誤字の修正純粋な誤字や日本語訳がおかしくなっていた部分の修正を行いました。テキストのレイアウト修正例えば英語版のページだと...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>初めてOSS活動をした話。</p><p>先日<a href="https://daisyui.com">daisy UI</a>というコンポーネントライブラリの公式サイトを見ていたところ、日本語版のメインページで気になる部分がいくつかあったので、退職したてのニート期間で時間がたっぷりあったということもあり、思い切ってOSS活動をすることにしました。</p><h2 id="h2220f0ef7d">やったこと</h2><ul><li>誤字の修正</li></ul><p>純粋な誤字や日本語訳がおかしくなっていた部分の修正を行いました。</p><ul><li>テキストのレイアウト修正</li></ul><p>例えば英語版のページだと「semantic」という単語が太字になっているのに日本語版のページだと「セマンティッ」が太字で「ク」はノーマルの太さになっていたり、改行が変な位置に入っている部分についての修正を行いました。</p><h2 id="ha214098e44">まとめ</h2><p>以上、簡単な部分ではありますが、初めてOSS開発に貢献できました。特に今回のdaisy UIはコンポーネントライブラリということでメインページもオシャレに作られていて、見ているだけでも楽しいと思っているので、そこに貢献できたのは良かったかなと思います。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/56b2fe702f7644a1938fbfedfeb5a52c/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202023-08-13%2011.34.18%20(1).png" alt="" width="1442" height="1080"></figure><p>公式ページに名前が！</p>]]></content:encoded>
            <category>Poem</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[改善案を提案すべきだったと後悔しているUI/UXの話]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/ui-ux-1</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/ui-ux-1</guid>
            <pubDate>Tue, 30 May 2023 11:59:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[後悔しているというのは盛っているかもしれませんが、「あの仕様（デザイン）ああすればUX高まるし、テストも楽になっただろうなー」という話。顧客管理Webアプリの開発案件の時、顧客情報の管理画面で以下のような入力欄がありました。今ではあまり見ないデザインですが、昔のユーザ情報入力画面ではよく見られたデザインかなと思います。それぞれの桁数ごとに入力欄が仕切られていて、ハイフンで繋がれているタイプです。個...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>後悔しているというのは盛っているかもしれませんが、「あの仕様（デザイン）ああすればUX高まるし、テストも楽になっただろうなー」という話。</p><p>顧客管理Webアプリの開発案件の時、顧客情報の管理画面で以下のような入力欄がありました。</p><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/5f9c136d2b9c44c1bd8252b57d565f0b/%E5%85%A5%E5%8A%9B%E4%BE%8B1.png" alt="" width="700" height="226"></figure><p>今ではあまり見ないデザインですが、昔のユーザ情報入力画面ではよく見られたデザインかなと思います。それぞれの桁数ごとに入力欄が仕切られていて、ハイフンで繋がれているタイプです。個人的にこのデザインがイマイチだなと感じていたので、これからその理由をいくつか挙げながら解説していきたいと思います。</p><h3 id="hff8f2442df">1. いちいち入力欄を変えるのが面倒</h3><p>これはユーザ側からの視点になりますが、タブキーでフォーカスを移動するにしろクリックするにしろ面倒です。特に自分が開発していたのは業務システムなので、毎日のように顧客情報を登録していくオペレータの方にとって負担になります。</p><h3 id="hb9f926246b">2. ブラウザの自動入力機能がうまく動作しない</h3><p>業務システムではなく一般的なECサイトで実装されることを考えた時、例に示したような実装だとブラウザの自動入力機能がうまく動作しません。厳密に言うと自動入力機能は動作するのですが、それぞれの入力欄に綺麗に値が入りません。</p><h3 id="h0c7796394b">3. 実装もテストも大変</h3><p>これは実装方法にもよりますが、参画したプロジェクトでは一つ一つの入力欄それぞれに対してバリデーションをかけていました。例えば郵便番号は「123」-「4567」のような入力が想定されますが、「123」側の入力欄では桁数が3桁であるかチェックし、「4567」側では4桁であるかチェックするという仕様になっていました。</p><p>ここで、「7桁チェックでよくないか？」と思われた方もいるかもしれませんが、入力欄を分割している都合で仮に桁数エラーとなった場合に「分割されているどちらの入力欄に対しての入力エラーか」ということをユーザに伝えなければならないのでそれぞれの入力欄に対してバリデーションチェックを行う必要があります。</p><h3 id="ha214098e44">まとめ</h3><p>以上のポイントを踏まえると、郵便番号や電話番号などの入力欄は一つのinput要素で実装したほうが良さそうです。電話番号については携帯電話だけでなく固定電話なども考えると想定される入力パターンが複数ありますが、ちゃんと正規表現を使えばそれぞれのパターンを拾えるはずです。</p><p>というわけで、今回は改善案を提案すべきだったと後悔しているUI/UXの話として郵便番号や電話番号の入力欄に関する話を紹介させていただきました。</p>]]></content:encoded>
            <category>UI/UX</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[近況報告]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/random-note-1</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/random-note-1</guid>
            <pubDate>Fri, 05 May 2023 04:38:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[色々落ち着いてきたので、ここで近況報告をしたいと思います。まずは仕事関連から。噂の炎上案件の現場は10月末で退場して11月からはべつの現場に常駐することになりました。炎上案件の方は現在も終わりが見えていない感じだと思います。メンバーの入れ替わりの激しいプロジェクトだったので気付いている人がどれだけいるのか分かりませんが、途中でDBの設計にガッツリ変更が入ったりしていたので、プロジェクトの前半に納品...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>色々落ち着いてきたので、ここで近況報告をしたいと思います。</p><p>まずは仕事関連から。</p><p>噂の炎上案件の現場は10月末で退場して11月からはべつの現場に常駐することになりました。炎上案件の方は現在も終わりが見えていない感じだと思います。メンバーの入れ替わりの激しいプロジェクトだったので気付いている人がどれだけいるのか分かりませんが、途中でDBの設計にガッツリ変更が入ったりしていたので、プロジェクトの前半に納品した部分については総合テストでエラーの嵐になると思います。まぁ、そんなプロジェクトに半年以上参画していたわけですが、心身が健康な状態で抜け出すことができたので良かったです。</p><p>そしていよいよ転職活動を本格的に進めていこうかなということで、職務経歴書やらプロジェクトで取り組んだことをまとめたり、やりたいことやキャリアパスについて改めて整理しました。実のところ、炎上案件の合間を縫ってコソコソとカジュアル面談やオフィス訪問を月1、2ペースでやっていたのですが、その体験を通して自分の強みや本当にやりたいことなんかをはっきりと見つけられた気がします。</p><p>話は変わりまして、次はプライベートの話題。</p><p>まず、この個人サイトのリニューアル作業を進めています。今はUIフレームワークのChakra UIをしようしているのですが、このサイトはplayground的な「技術やデザインのお試し用」という位置づけにしたいと思っているので、「面倒なところは提供されているものを、こだわりたい部分は自由にデザインできる」daisyUIでデザインも少し変えながらリニューアル作業中です。</p><p>新しい現場のキャッチアップと転職活動、個人開発などなどやること、やりたいことが多くて時間が足りない状態なのですが、それぞれのタスクをしっかり進めていきたいと思います。</p><p>それでは、今回はここまで。</p>]]></content:encoded>
            <category>Poem</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[改めて見るPython3.10の新機能]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/new-in-python3-10</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/new-in-python3-10</guid>
            <pubDate>Sat, 22 Apr 2023 07:14:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[「おいおい、今更Python3.10の話題かい？」と思う人もいるかも知れませんが、この度、AWS Lambda でPython3.10ランタイムサポートが開始されたと公式から正式にアナウンスメントがありました。今の現場でも現行のPython3.9からPython3.10への移行が決まったので、実装に影響しそうな変更点をピックアップして見ていきたいと思います。主要変更点パターンマッチPython3....]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>「おいおい、今更Python3.10の話題かい？」</p><p>と思う人もいるかも知れませんが、この度、AWS Lambda でPython3.10ランタイムサポートが開始されたと公式から正式にアナウンスメントがありました。今の現場でも現行のPython3.9からPython3.10への移行が決まったので、実装に影響しそうな変更点をピックアップして見ていきたいと思います。</p><h1 id="hbf1c13adfe">主要変更点</h1><h3 id="hb3ead0243c">パターンマッチ</h3><p>Python3.9以前だと値によって処理を分岐させたい場合は以下のようにif文を使う必要がありました。</p><div data-filename="python3_9.py"><pre><code class="language-python">score = 80

if score &lt; 70:
    print(&apos;Not Good&apos;)
elif score &lt; 100:
    print(&apos;Good&apos;)
else:
    print(&apos;Excellent&apos;)</code></pre></div><p>Python3.10ではmatch文を使用して以下のように書くことができます。</p><div data-filename="python3_10.py"><pre><code class="language-python">score = 80

match score:
    case x if x &lt; 70:
        print(&apos;Not Good&apos;)
    case x if x &lt; 100:
        print(&apos;Good&apos;)
    case _:
        print(&apos;Excellent&apos;)</code></pre></div><p><code>_</code>はワイルドカードと呼ばれ、マッチパターンがなかった場合に選択されるパターンになります。</p><h3 id="h0a8bf96b47"><code>|</code> 演算子による型の指定</h3><p>Pythonで型定義をする場合以下のように型定義ができるようになります。</p><div data-filename="sample.py"><pre><code class="language-python">from typing import Union, Optional

# Python3.9以前
year: Union[str, int] = &apos;2023&apos;
age: Optional[int] = 18

# Python3.10
year: str | int = &apos;2023&apos;
age: int | None = 18</code></pre></div><h3 id="hb9bc989058"><code>zip()</code>関数に引数 <code>strict</code> が追加</h3><p>Pythonの<code>zip()</code>関数では以下のように引数に指定したリストオブジェクトなどのイテラブルオブジェクトから要素を一つづつ取得し、組み合わせてタプルを作成することができます。</p><div data-filename="sample.py"><pre><code class="language-python">fruits = [&apos;Apple&apos;, &apos;Grape&apos;, &apos;Orange&apos;, &apos;banana&apos;]
prices = [100, 200, 300, 400]
stock = [10, 20, 30]

for result in zip(fruits, prices, stock):
    print(result)

# 実行結果
(&apos;Apple&apos;, 100, 10)
(&apos;Grape&apos;, 200, 20)
(&apos;Orange&apos;, 300, 30)</code></pre></div><p>しかし、実行結果から分かる通り、長さの異なるリストを渡した場合は最も短いリストの要素数分だけ処理が実行されることになります。<code>zip()</code>関数使用時は「全てのリストの要素数が同じ」ということを前提に処理を行いたい</p><p>ケースが多くあると思います。しかし、前述の仕様から「全てのリストの要素数が同じ」という条件の担保は自前で行う必要があります。そこで、新たに追加された`strict`引数を使用することで以下のように要素数が異なる場合は例外が発生するようになりました。</p><div data-filename="sample.py"><pre><code class="language-python">fruits = [&apos;Apple&apos;, &apos;Grape&apos;, &apos;Orange&apos;, &apos;banana&apos;]
prices = [100, 200, 300, 400]
stock = [10, 20, 30]

for result in zip(fruits, prices, stock, strict=True):
    print(result)

# 実行結果
(&apos;Apple&apos;, 100, 10)
(&apos;Grape&apos;, 200, 20)
(&apos;Orange&apos;, 300, 30)

---------------------------------------------------------------------------

ValueError                                Traceback (most recent call last)
Cell In[8], line 5
      2 prices = [100, 200, 300, 400]
      3 stock = [10, 20, 30]
----&gt; 5 for result in zip(fruits, prices, stock, strict=True):
      6     print(result)
ValueError: zip() argument 3 is shorter than arguments 1-2</code></pre></div><h3 id="h50daccb631">エラーメッセージの改善</h3><p>Python3.10ではエラーメッセージが改善され、エラーの原因が分かりやすくなりました。</p><div data-filename="sample.py"><pre><code class="language-python">data = [1, 2, 3, 4, 5

def my_func(data):
    for i in data:
        print(i * 2)

my_func(data)

# 実行結果（Python3.9以前）
 File &quot;&lt;ipython-input-1-91932ba9ebea&gt;&quot;, line 4
    def my_func(data):
    ^
SyntaxError: invalid syntax

# 実行結果（Python3.10）
 File &quot;&lt;ipython-input-1-91932ba9ebea&gt;&quot;, line 1
data = [1, 2, 3, 4, 5
           ^
SyntaxError: &apos;[&apos; was never closed</code></pre></div><p>これ、自分もPythonを学び始めたときに何度も遭遇したのですが、<code>data</code>のリストの閉じ忘れが原因なのにPython3.9以前だと<code>my_func()</code>の処理が間違ってるように見えるんですよね。しかも、<code>SyntaxError: invalid syntax</code>という大雑把な返しをされるのでエラーの原因を探すのが大変だった記憶があります。</p><h3 id="head544f4f8">OpenSSL 1.1.1が必須になった</h3><p>新規開発ではもちろん、AWS LambdaのPythonバージョンに合わせて開発環境でもPythonのバージョンを上げる必要がありますが、その際に気をつけておくポイントです。特にCentOS 7ではインストールされているOpenSSLのバージョンが古いのでOpenSSL 1.1.1をインストールする必要があります。自分は実務でまさにこのケースに遭遇して時間を無駄にしたので、頭の片隅に置いておくと良いと思います。</p><hr><p>というわけで、Python3.10の主な変更点のピックアップでした。</p><p>それでは、最後までお読みいただきありがとうございました。</p><p></p>]]></content:encoded>
            <category>Python</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[炎上プロジェクト分析の記事をQiitaで公開してみたら...]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/death-march</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/death-march</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:47:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[前回書いたこの記事をQiitaで公開してみました。公開の理由ですが、「他の人の反応を見てみたいから」です。当該記事は末端メンバーの私視点100%で書かれているので、マネジメント経験のある人や数多の現場をくぐり抜けてきた人から見たときに意見が異なる可能性がありますし、せっかく教訓として記事に残すならより多くのことを吸収したいと思ったからです。というわけで、個人ブログの枠から飛び出すことになったので、...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://relu.pages.dev/blog/firefighter">前回書いたこの記事</a>をQiitaで公開してみました。</p><p>公開の理由ですが、「他の人の反応を見てみたいから」です。当該記事は末端メンバーの私視点100%で書かれているので、マネジメント経験のある人や数多の現場をくぐり抜けてきた人から見たときに意見が異なる可能性がありますし、せっかく教訓として記事に残すならより多くのことを吸収したいと思ったからです。</p><p>というわけで、個人ブログの枠から飛び出すことになったので、文体を変更して、最後に個人の意見を追加して読者からのアドバイスや意見をもらえるようにしました。</p><h2 id="hb8fdbe73de">Qiitaで公開してみて</h2><p>いざ公開してみると、いわゆる「バズる」みたいな感じになりました。週間の人気記事やユーザーランキング10位になったりして驚きました。</p><p>さて、そこまで反響が貰えると気になるのは読者の反応ですが、</p><p>「自分も同じ経験をしたので、とても共感できる」</p><p>「その場合はこう対処すると良いですよ」</p><p>「エンジニアではないが勉強になる部分があった」</p><p>「この人の身体は大丈夫か」</p><p>などなど、共感や同情、アドバイスの意見がほとんどで、「自分の行った炎上の分析結果は間違っていなかったのかな」と自信になりましたし、アドバイスまでいただいたので公開して良かったなと。</p><p>炎上案件の話で自分が炎上なんてことにならなくてよかったです。</p><h2 id="h9710ffdf15">余談</h2><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/ce4b22a7d7b74f5488cc6d576dc9688d/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202022-09-21%2015.32.37.png" alt="" width="578" height="178"></figure><p>これ、Qiitaの通知のスクショなのですが、Flutter界隈では知らない人はいないレベルの方から&quot;いいね&quot;されて驚きましたというか嬉しかったです。</p><p>自分が尊敬したり憧れているエンジニアの方からこういうアクションを貰えると嬉しいものですね。</p><p>以上、余談でした。</p><p></p>]]></content:encoded>
            <category>Poem</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[なぜプロジェクトが炎上しているのか自分なりに考えてみた]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/firefighter</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/firefighter</guid>
            <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 11:59:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[リニューアル前の個人ブログで炎上案件に参画しているという記事を書きましたが、カジュアル面談なんかで「大変ですね」とか結構色々言われたり聞かれたりするので、今回はその炎上の原因を自分のポジョンから自分なりに考えてみて、未来の自分への財産としたいと思います。ちなみに、前提として自分はこの炎上案件に参画していることをネガティブに思っているなんてことは無く、今は個人の時間も体力もあるので1つの経験として純...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>リニューアル前の個人ブログで<a href="https://www.zoniha.icu/blog/20220717poem">炎上案件に参画している</a>という記事を書きましたが、カジュアル面談なんかで「大変ですね」とか結構色々言われたり聞かれたりするので、今回はその炎上の原因を自分のポジョンから自分なりに考えてみて、未来の自分への財産としたいと思います。</p><p>ちなみに、前提として自分はこの炎上案件に参画していることをネガティブに思っているなんてことは無く、今は個人の時間も体力もあるので1つの経験として純粋に楽しんでいます。特に納期前日の「絶対間に合わないけどやれるところまではやらないといけない」みたいな状況の中でフル稼働していると段々頭が冴えてくるあの感覚が好きです。まぁ、BPというポジションのお気楽さもあってこそだとは思いますが。</p><p>というわけで本題へ。</p><h2 id="h3e0f317e35">案件の概要</h2><ul><li> 金融企業向け顧客管理Webアプリの新規開発</li><li>最終的な納期が11月くらい。しかし、それまでに1ヶ月単位で納期がある。例えば、アプリ全体で100画面あるとしたら、10月までに50画面納品、11月までに残りの50画面を納品といった感じ</li><li>ウォーターフォール開発</li></ul><h2 id="hb5d229ca6d">商流図</h2><figure><img src="https://images.microcms-assets.io/assets/5c89bee246244cd6836ac8b318cd7f32/ece7a38bfdf548d6a5bd843fb79c1d69/%E5%95%86%E6%B5%81%E5%9B%B3.png" alt="" width="903" height="431"></figure><h2 id="h31f88841da">メンバー構成</h2><ul><li>PM: 1名, PL: 1名, メンバー: 5〜14名くらい</li><li>PMがプロジェクトを掛け持ちしているため、全体の3割の時間程度しか本プロジェクトに時間が割けない</li><li>プロパーメンバーの中で本開発で使われる言語やFWについての知識があるのはPMのみ</li></ul><h2 id="h628097915e">プロジェクト炎上の原因</h2><p>外部的な問題から内部的な問題まで思い当たるものを書きたいと思います。ただ注意してほしいのは、これは愚痴とか不満とかそういった類のものではなく、純粋にプロジェクト炎上の原因を分析した結果を書いているだけということ。それでは本題へ。</p><h3 id="hd8479ef73c">仕様書に不明点や矛盾点が多すぎる</h3><p>例えば仕様書ごとにDBのカラム名やデータ型に矛盾があったり、「決定次第記載」という注釈が書かれた仕様書が普通に渡される。現場では該当月になったら納品する分の仕様書がメンバーに渡されて開発を行うみたいな流れになっていたが、まず渡された仕様書の不明点や矛盾点の洗い出しから始めなければならず、この段階でもうPLが立てた予定から遅れることになる。</p><h3 id="hcc4f85ed37">仕様書の不明点についての回答が遅すぎる</h3><p>前述の通り、仕様書についての不明点を元請けであるA社にQA表という形で不明点の質問をするのだが、これの返答に2、3週間くらいかかるので、不明点については「全ての仕様書から考えられる最も妥当な方法」で仮実装を行うことになっていた。ただ、仮実装なので引数と戻り値だけ整合性を持たせて中身が空の状態みたいな感じなので、結局のところ元請けの返答後に本実装を行う必要が出てくる。</p><p>仮実装を行わないと実装可能箇所の作業が進まないので仕方のないことではあるが、はっきり言って仮実装部分に割く時間も、返答受領後の本実装に伴う実装済み部分の改修も考えて時間を無駄にしている気がする。</p><h3 id="h62543c96ad">デグレ三昧</h3><p>仕様書のQA受領が納期の1、2週間前という絶妙なタイミングでくるので、モノによっては実装、モノによっては「納期間際で仕様を知らされたので次の開発期間で対応します」という体で未実装のまま納品することになる。</p><p>これの何が問題かというと、システムの整合性が取れていないので納品前の試験で不具合が多発するということ。我々のミッションとして、「20画面納品」となっていた場合、納品前の試験についてはそれぞれの画面についての単体試験はもちろん、20画面について遷移などが正しく行えるかなどの結合試験も行う必要があったので、結合試験の部分で不具合が多発した。不具合が多発すれば修正も多発する。修正しているはずなのにデグレ三昧。なぜなら我々は整合性のとれた仕様書を手にしていないから。</p><h3 id="h62b251d952">仕様が固まる前に試験仕様書を作成した</h3><p>我々は仕様書を元に試験仕様書を作成していたのだが、散々書いたとおり仕様が固まっているとは言いにくい状況で試験仕様書の作成をおこなってしまったことも問題かなと思った。現実は開発と仕様書の変更が同時に行われているような状況だったので、仕様書の変更に試験仕様書がついてきておらず、試験時に仕様から消えた部分のテスト項目や項目漏れしている部分もあったりでテストという納期間際の段階で試験仕様書の修正を行うなど無駄なタスクが追加されたことも炎上の一因だと思う。</p><h3 id="h458f90ee20">画面が完成していないのにテストを開始してしまった</h3><p>「画面を開発中だけど、納期的に実装済みの機能についてはテストを始めないと間に合わない」というケースが当たり前にあったので、PLの指示で開発中の画面についてもテスト可能な部分からテストを行っていった。ただ、「デグレ三昧」と書いたように、いざ画面実装完了後に残りの試験項目を行うとNGが出て、それの修正の影響で</p><p>開発中にOKとなっていたテスト項目についても再試験を実施する必要が出てきてしまい、結局全部やり直しみたいなことが多発した。</p><p>自分は作業しながら「そりゃそうなるよな」と思っていたけれど、納期が迫っているというプレッシャーからPLがもう完全にパニック状態になっていた感じでしたね。</p><h3 id="h09e9a025cc">プロジェクトの技術スタックにマッチしているメンバーが少なかった</h3><p>今回はC#とASP.NETをメインに使用していたが、これを自身の技術スタックにしているメンバーが2、3人いるかどうかみたいな感じだった。しかもそういった人は1ヶ月でチームを離れてしまったり、なんかもう人員確保については破滅していた。</p><p>当然、実装で詰まるところが増えて進捗も遅れがちになる。ただ、納期は待ってくれないし、増員も簡単に確保できないので、ひたすら残業や休出を行ってカバーするしかなくなり、チーム全体の活気が無くなっていく。ただでさえプロパーとPBというビジネス上の関係があって歪な状態のチームなのに。</p><p>ここらへんは予算とか色々なものが絡んでいそうなのでコントロールしにくい部分だと思うが、これが上手くいっていないと辛い運命になる可能性大だなと感じた。</p><h3 id="h3f3671390a">増員メンバーのキャッチアップ用ドキュメントが整備されていない</h3><p>前の方に書いたが、メンバーが1ヶ月で離脱したり色々とメンバーの入れ替わりが激しいプロジェクトなので、増員が補充されることもままあることなのだが、その増員メンバーのための環境構築用ドキュメントであったり、システムの概要把握用ドキュメントであったり、増員メンバーが作業を行う上で必要な情報を提供するためのモノが無いので実際の業務に入るまでに時間がかかっていた。</p><p>ただ、そんなドキュメントを用意する暇などプロジェクトが炎上してしまった後には無いので、プロジェクト発足時にしっかり用意すべきだと思った。</p><h3 id="h5d39041962">無駄な進捗報告会議がある</h3><p>本プロジェクトでは毎朝9:30〜10:30の間に進捗報告を行ってから業務に入っていく形をとっていたが、「納期に間に合わない」という問題が現実味を帯びてくると、13:00〜13:30の間にも進捗報告会議が入ってくるようになる。昼休憩は12:00〜13:00なので、この進捗報告会議は実際のところ、朝の進捗報告会議が終了した10:30から昼休憩が始まる12:00の1時間半の作業に対しての進捗報告会議になっていた。</p><p>こうやって文字に起こすと笑えるほど意味の薄い会議ではあるが、「納期に間に合わない」という現実がPLを完全にパニック状態にさせてこういった無駄な作業を追加させてしまうのだと思います。</p><p>せっかくチャットツールがあるのだから、作業が完了すればチャットで報告、詰まる所があればチャットで状況共有で良いかなと思いました。</p><h3 id="hee8838ba0d">PLに意見できる人が誰もいない</h3><p>「PLがパニック状態」ということを何回か書いたが、このパニック状態のPLに対して「それは違うんじゃないか」と言える人が誰もいなかったので、パニック状態から正気を取り戻させることができなかった、というのも問題点かなと感じました。</p><p>常駐先は受託開発のいかにも日本の伝統的な企業といった感じで、年功序列の感じも強く、プロパーメンバー間ですら自分たちにとっての先輩であるPLには何も言えないといった状態だった。プロパー間ですらそんな状態なので我々BPも何も言えずという状態だった。</p><p>まぁ、この問題、言い換えればメンバーはPLの圧を感じながら作業をする感じになるので、言いたいことが言いにくいみたいな雰囲気が漂ってしまう。</p><p>自分が印象に残っているのは、あるメンバーの「〇〇の実装で詰まっていて、実装方法を調査中です」という報告に対して、PLが「調査含めてどれくらいで実装できそうですか？」という返しをして、それに対して「今日中には終わると思います」みたいな会話があって、それを聞いていた自分は「実装方法の目処も立ってないのに、いつ終わるかなんて分からないでしょ」みたいなことを考えていました。</p><p>個人的には、ここでのPLの返しは「〇〇分くらい調べて実装方法が分からなければ報告をださい。社内で他のプロジェクトを行っているメンバーたちに聞いてみます」みたいなことが正解なのかなと。調べて分かればそれで良いですが、最悪のケースを想定して、そうなった場合はどう対処するみたいな方針を授けてあげるのがやるべきことかなと思いました。</p><p>まぁ、一番良いのは、「実装方法の目処も立っていないので、正直、いつまでに終わるとかは分かりません」と言っても大丈夫な雰囲気を作ることだとは思いますが。</p><p>あと、このプロジェクト固有の問題だと思いますが、PMが「いるんだかいないんだか」みたいな状態だったので、進捗管理やマネジメントの部分をほぼPL一人でこなさなければならない状態なのはかわいそうな部分だと思いました。</p><h3 id="h3bcda3e6b0">最後に</h3><p>長々と書きましたが、結局の所</p><ul><li>自分を見失わない</li><li>今やるべきことを冷静に考える</li></ul><p>これが大事なのかなと思います。これができていれば、チームの雰囲気作りにしてもマネジメントにしても後は自分の能力次第だと思います。</p><p>通勤時間なんかに凄く考えるんですよね、「今のチーム状態はどうなのか、納期に間に合わせるには何が必要なのか、こうならないためには何が必要だったのか」などなど。</p><p>炎上プロジェクトに参画してなんだかんだ数ヶ月経ちますが、この状態で冷静に現状を分析できている自分の姿にはとりあえず一安心というところでしょうか。</p><p></p>]]></content:encoded>
            <category>Poem</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[個人サイトをリニューアルしました]]></title>
            <link>http://localhost:3000/post/renewed-my-website</link>
            <guid isPermaLink="false">http://localhost:3000/post/renewed-my-website</guid>
            <pubDate>Wed, 20 Jul 2022 10:29:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[個人サイトをリニューアルしました。旧サイトはこちらから結構前から個人サイトのリニューアルはしたいと考えていたのですが、他に作りたいものがあったりして後回しになってしまっていたので、ようやくという感じです。リニューアルの理由ですが技術記事は全部Zennに書くことにしたので、シンプルなサイトにリデザインしたかったTypeScriptで開発したかったGatsby本体のバージョンアップにプラグインのバージ...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>個人サイトをリニューアルしました。</p><p><a href="https://zaw.vercel.app">旧サイトはこちらから</a></p><p>結構前から個人サイトのリニューアルはしたいと考えていたのですが、他に作りたいものがあったりして後回しになってしまっていたので、ようやくという感じです。</p><p>リニューアルの理由ですが</p><ul><li>技術記事は全部Zennに書くことにしたので、シンプルなサイトにリデザインしたかった</li><li>TypeScriptで開発したかった</li><li>Gatsby本体のバージョンアップにプラグインのバージョンアップが追いつくのが遅いイメージがあったので、他のFWで開発したかった</li></ul><p>こんな感じです。</p><p>ちなみに、技術スタックは以下の感じです。</p><p><a href="https://stackshare.io/relu/my-portfolio-website">旧サイト</a></p><p><a href="https://stackshare.io/relu/zonihas-website">新サイト</a></p><p>新サイトでは、人気やいざという時の拡張性を考えてNext.js、UIもシンプルなもので充分なのでChakra UI、記事の管理はUIが綺麗でブログコンテンツ管理に向いているGraphCMSを採用しました...ということを書いていたら、GraphCMSのコンテンツ管理ページのチャットボットから「GraphCMS is now Hygraph」と言われました。どうやら2022/7/12から『GraphCMS』は『Hygraph』に名前が変わったようです。公式のアナウンスメントでは「これからも投資を続けてより良いサービスを提供できるようにするよ」的なことが書かれていたので、Hygraphを選んでよかったなと一安心です。</p><p>さて、無事に個人サイトのリニューアルについての記事が書けたので、次の作業に取りかかりたいと思います。</p><p></p>]]></content:encoded>
            <category>Next.js</category>
            <category>Development</category>
        </item>
    </channel>
</rss>